\chapter{L'evoluzione dei sistemi di elaborazione}
Un \textbf{sistema di elaborazione} è un sistema, generalmente dotato di input e output, in grado di eseguire operazioni logiche ed aritmetiche su dati.

Un calcolatore deve rappresentare delle informazioni, manipolare delle informazioni tramite operazioni automatizzate (algoritmi), e memorizzare dei dati.

\section{Ere}
\subsection{Era meccanica \small{(sino al 1945)}}
I dispositivi sono di tipo \textbf{meccanico}. Le prime macchine rappresentano i numeri decimali e svolgevano le operazioni elementari.

Nell'Ottocento, nascono le macchine programmabili, ovvero delle macchine per automatizzare processi che possono essere programmati dall'utente.

Negli anni `40 si passa ai \textbf{relè} elettromagnetici, che rappresentano numeri binari tramite on/off, ma hanno ancora parti in movimento.

\subsection{Era elettronica \small{(dal 1945 al 1975)}}
Nasce l'informatica teorica: si comincia a studiare la complessità degli algoritmi e a determinare ciò che è computabile o no.

I relè sono sostituiti da \textbf{tubi a vuoto}/valvole, basati sul movimento degli elettroni, che però sono ancora pesanti e di grandi dimensioni.

L'EDVAC (progettato nel 1951) passa dalla rappresentazione decimale a quella binaria, e ha una memoria che oltre a memorizzare i dati memorizza anche il programma.

L'\textbf{architettura Harvard} si differenzia dall'\textbf{architettura di Von Neumann} per la separazione della memoria dati e della memoria codice (si veda la sezione~\ref{sez:architettura_harvard}).

\subsubsection{Prima generazione \small{(anni `50)}}
Inizia la produzione commerciale di macchine basate su tubi a vuoto, che però sono molto semplici e richiedono l'uso del linguaggio macchina (strettamente dipendente dalla macchina).

\subsubsection{Seconda generazione \small{(anni `60)}}
Compare il \textbf{transistor}: più piccolo, più risparmioso e più veloce. Le CPU introducoro il supporto alla rappresentazione dei numeri in virgola mobile. Iniziano a comparire i linguaggi di alto livello.

Compaiono i primi sistemi operativi, che possono eseguire programmi in batch (ovvero in sequenza automatica), e possono supportare più utenti per volta.

\subsubsection{Terza generazione \small{(anni `65)}}
Nascono i circuiti integrati, e si introducono le memorie a semiconduttore (simili a quelle odierne).

\subsection{Era del VLSI \small{(dal 1975 ad oggi)}}
La \textbf{Very Large Scale of Integration} (VLSI) è la possibilità di integrare in un unico chip decine di migliaia di transistor.

I \textbf{chip} in silicio vengono inseriti in un \textbf{package} con pin (DIP, PGA, BGA).

\paragraph{Legge di Moore} Il massimo numero di transistor integrabili su un singolo circuito raddoppia ogni 18/24 mesi.

I miglioramenti di prestazioni non sono semplicemente dovuti a miglioramenti di tipo tecnologico, perché oltre all'aumento delle frequenze e del numero di transistor c'è un miglioramento dell'architettura.

\section{Architetture di processori}
\subsection{General-purpose}
I \textbf{microprocessori}, nati alla fine degli anni `70, sono dei processori integrati a bordo di singoli circuiti integrati. I computer basati su microprocessori sono detti \textbf{microcomputer}.

Nel mercato general-purpose sono importanti le prestazioni:
\begin{itemize}
\item \textbf{CISC:} (fino agli anni `70) per eseguire un'istruzione è necessario un certo numero di colpi di clock;
\item \textbf{RISC:} (anni `80) completano un'istruzione in un solo colpo di clock, e hanno un set di istruzioni più ridotto;
\item \textbf{superscalari:} (anni `90) a ogni colpo di clock completano più di un'istruzione;
\item \textbf{multicore:} (anni 2000) circuiti integrati che integrano più processori (detti core).
\end{itemize}

\subsection{Special-purpose}
I sistemi special-purpose sono progettati per eseguire una sola applicazione. Nel mercato special-purpose, generalmente nei sistemi embedded, non sono fondamentali le prestazioni, ma il costo di sviluppo/progettazione e il costo di produzione dell'elettronica. I \textbf{microcontrollori} sono dei sistemi programmabili che, integrando discrete CPU, memoria e porte, si interfacciano con dei dispositivi di input/output, eseguono delle operazioni semplici e costano poco.

\begin{itemize}
\item \textbf{soluzione software (SW):} si compra un microprocessore/microcontrollore già esistente e si sviluppa solo il software $\Rightarrow$ costo di sviluppo basso;
\item \textbf{soluzione hardware (HW):} si costruisce un hardware specifico integrando solo i dispositivi specifici per compiere una funzione, per esigenze di dimensioni o di consumo di energia $\Rightarrow$ bassa flessibilità (una volta realizzata non si può più modificare), ma personalizzabilità.
\end{itemize}

I dispositivi \textbf{System on Chip} integrano al loro interno un numero significativo di componenti (processori, memoria, moduli) che sono specifici per un'applicazione, ma sono più complicati dei microcontrollori.